\chapter{ पहिला अध्याय}

श्रीमहागणपतये नमः ॥ 

ॐ नमो आद्या । वेदप्रतिपाद्या । जय स्वसंवेद्या । आत्मरूपा ॥ १ ॥ 

देवा तूं चि गणेशु । सकलार्थप्रकाशु । ह्मणे निवृत्तिदासु । अवधारिजो ॥ २ ॥ 

हें शब्दब्रह्म अशेष । ते चि मूर्ति सुरेख । जेथें वर्णवपु निर्द्दोष । मिरवत असे ॥ ३ ॥ 

स्मृति ते चि अवयव । रेखा अंगिकभाव । तेथ लावण्याची टेव । अर्थशोभा ॥ ४ ॥ 

अष्टादश पुराणें । तियें चि मणिभूषणें । पदपद्धति खेवणें । प्रमेयरत्नाचीं ॥ ५ ॥ 

पद्यबंध नागर । तें चि । रंगाथिलें अंबर । जेथ साहित्य वाणें सपुर । उजलाचें ॥ ६ ॥ 

देखां काव्यनाटका । जिं निर्द्धारितां सकौतुका । तिया चि रुणुझुणिति क्षुद्रघंटिका । अर्थध्वनि ॥ ७ ॥ 

नाना प्रमेयाची परि । निपुणपणें पांतां कुसरि । दीसति उचित पदें माझारि । रत्नें भलीं ॥ ८ ॥ 

तेथ व्यासादिकांचिया मती । चोखडेपणें झलकती । तिया मेखले मिरवती । पल्लवसडका ॥ ९ ॥ 

देखां षड्दर्शनें ह्मणिपति । ते चि भुजांची आकृति । ह्मणूनि विसंवादें धरिति । आयुधांतें ॥ १० ॥ 

<पृ. ००१>

तरि तर्कु तो चि परशु । नीति भेदुअंकुशु । वेदांत महारसु । मोदकु मिरवे ॥ ११ ॥ 

एकी हातीं दंतु । जो स्वभावता खंडितु । तो बौधमतसंकेतु । वार्त्तिकांचा ॥ १२ ॥ 

मग साहाजें सत्तर्कवादु । तो पद्मकरु वरदु । धर्मप्रतिष्ठा तो सिद्धु । अभयहस्तु ॥ १३ ॥ 

देखां विवेकवंतु विमलु । तो चि शुंडादंडु सरलु । जेथ परमानंदु केवलु । महासुखाचा ॥ १४ ॥ 

तरि संवादु तो चि दशनु । समताशुभ्रवर्णु । देॐ उन्मेखुसूक्ष्मेक्षणु । विघ्नराजु ॥ १५ ॥ 

मज अवगमलिया दोन्हीं । मीमांसा श्रवणस्थानीं । बोधमदामृत मुनी । अलि सेविति ॥ १६ ॥ 

प्रमेयप्रवालसुप्रभ । द्वैताद्वैतनिकुंभ । सरिेसे एकवटति ईभ- । मस्तकावरि ॥ १७ ॥ 

उपरि दशोपनिषदें । जियें उदारें ज्ञानमकरंदें । तियें मुकुटीं कुसुंमें सुगंधें । शोभते भलीं ॥ १८ ॥ 

अकार चरणयुगुल । उकार उदर विशाल । मकारु महामंडल । मस्तकाकारें ॥ १९ ॥ 

हे तिन्ही एकवटले । तेथ शब्दब्रह्म कवललें । तें मियां गुरुकृपा नमिलें । आदिबीज ॥ २० ॥ 

आतां, अभिनववाग्विलासिनी । जि चातुर्यकलाकामिनी । ते शारदा विश्वमोहिनी । नमिली मियां ॥ २१ ॥ 

मज हृदइं सद्गुरु । तेणें तारिलों संसारपुरु । ह्मणौनि विशेषें मती आदरु । विवेकावरि ॥ २२ ॥ 

जैसें डोलेयां अंजन भेटे । तेव्हलि दृष्टीसि पाटा फुटे । मग वास पाहिजे तेथ प्रकटे । महानिधि ॥ २३ ॥ 

<पृ. ००२>

कां चिंतामणि जालेयां हातीं । सदा विजयेपण मनोरथीं । तैसा पूर्णकाम निवृत्ती । ज्ञानदेॐ ह्मणे ॥ २४ ॥ 

जाणतेन गुरू भजिजे । जेणें कृतकार्यां होइजे । जैसें मूलसिंचनिं साहाजें । निगति शाखापल्लव ॥ २५ ॥ 

कां तीर्थें जियें त्रिभुवनीं । तियें घडति समुद्रावगाहनीं । ना तरि अमृतरसास्वादनीं । रस सकल ॥ २६ ॥ 

तैसा पुडुतीं पुडुतीं तो चि । मिया वंदिला श्रीगुरु चि । जो अभिलाखित मनोरथु चि । पुरविता ॥ २७ ॥ 

आतां अवधारा कथा गहन । जें कलाकौतुकां जन्मस्थान । किं अभिनव उद्यानवन । विवेकतरुचें ॥ २८ ॥ 

ना तरि सर्वसुखाची आदि । जे प्रमेयमहानिधि । नाना नवरससुधाब्धी । परिपूर्णु हा ॥ २९ ॥ 

किं परमधाम प्रकट । हें विद्यांचें मूलपीठ । शास्त्रजातां वसैठ । अशेषांचा ॥ ३० ॥ 

ना तरि सकल धर्माचें माह्येर । सज्जनाचें जिव्हार । लावण्यरत्नभांडार । शारदेचें ॥ ३१ ॥ 

नाना कथारूपें भारती । प्रकटली असे त्रिजगती । आविष्करौनि महामती । व्यासाचिये ॥ ३२ ॥ 

ह्मणौनि महाकाव्यांराॐ । ग्रंथगरुवतिचा ठाॐ । एथौनि रसां जाला आहो । रसालपणांचा ॥ ३३ ॥ 

तेविं चि आइकां आणिक ही एक । एथौनि शब्दश्री भली शास्त्रिक । आणिक महाबोधीं कोवलिक । दुणावली ॥ ३४ ॥ 

एथ चातुर्य सिहाणें जालें । प्रेम रुचीसि आलें । आणि सौभाग्य पोखलें । सुखाचें एथ ॥ ३५ ॥ 

माधुर्या मधुरता । श्रिंगारिं सुरेखता । रूढपण उचिता । दीसे भलें ॥ ३६ ॥ 

<पृ. ००३>

एथ कलाविदपण कलां । पुण्यासि प्रतापु आगला । ह्मणौनि जन्मेजयाचे अवलीला । दोष गेले ॥ ३७ ॥ 

आणि पांतां नावेक । रंगीं सुरंगतेंची आगलिक । गुणा सगुणपणाचें बीक । बहुवस एथें ॥ ३८ ॥ 

भानुचेंनि तेजें ढवललें । जैसें त्रैलोक्य दीसे उजललें । तैसें व्यासमती कवललें । सकल मिरवे ॥ ३९ ॥ 

कां सुक्षेत्रीं बीज घातलें । तें आपुलिया परी विस्तारलें । तैसें भारतीं सुखाडले । अर्थजात ॥ ४० ॥ 

ना तरि नगरांतरीं वसिजे । तरि नागरां चि होईजे । तैसे व्यासोक्तितेजें । ढवललें सकल ॥ ४१ ॥ 

किं प्रथमवयसाकालीं । लावण्याची नव्हाली । प्रकटे जैसी आगली । अंगनाअंगीं ॥ ४२ ॥ 

ना तरि उद्यानीं माधवी घडे । तैं वनशोभेची खाणि उघडे । आदिलापासौनि अपाडें । जिया परीं ॥ ४३ ॥ 

नाना घनीभूत सुवर्ण । जैसें निहालितां साधारण । मग अलंकारीं बरवेपण । निवाडु दावी ॥ ४४ ॥ 

तैसें व्यासोक्ति अलंकरलें । आवडतें बरवेपण पातलें । तें जाणौनि चि काइ आश्रइलें । इतिहासीं ॥ ४५ ॥ 

नाना पुरतिये प्रतिष्ठेलागि । सानीव धरूनि आंगीं । पुराणें आख्यानरूपें जगीं । भारता आलीं ॥ ४६ ॥ 

ह्मणौनि भारतीं नाहीं । तें न्हवे चि लोकीं तिहीं । एणें कारणें ह्मणिपे पाहीं । व्यासोच्छिष्ट जगत्रय ॥ ४७ ॥ 

ऐसी सुरस जगीं कथा । जे जन्मभूमि परमार्था । मुनि सांघे नृपनाथा । जन्मेजया ॥ ४८ ॥ 

जे अद्वितीय उत्तम । पवित्रैक निरूपम ॥ परममंगल धाम । अवधारिजो ॥ ४९ ॥ 

<पृ. ००४>

आतां भारतकमलपरागु । गीताख्यु प्रसंगु । जो संवादला श्रीरंगु । अर्जुनेंसीं ॥ ५० ॥ 

ना तरी शब्दब्रह्माब्धी । मथिलें व्यासबुद्धी । निवडलें निरवधी । नवनीत हें ॥ ५१ ॥ 

मग ज्ञानाग्निसंपर्कें । कडसिलें विवेकें । पदा आलें परिपाकें । आमोदासीं ॥ ५२ ॥ 

जें अपेक्षिजे विरक्तीं । अनुभविजे संतीं । सोहंभावें पारंगतीं । रमिजे जेथ ॥ ५३ ॥ 

जें आकर्णिजे भक्ति । आदिवंद्य त्रिजगती । ते भीष्मपर्वी संगति । सांघिजैल ॥ ५४ ॥ 

जे भगवद्गीता ह्मणिजे । जे ब्रह्मेशानीं प्रसंसिजे । जे सनकादिकीं सेविजे । आदरेंसीं ॥ ५५ ॥ 

जैसें शारदियेचिये चंद्रकले । माझि अमृतकण कोवले । ते वेंचिति मनें मौआलें । चकोरतलगे ॥ ५६ ॥ 

तेयापरीं श्रोतां । अनुभवावी हे कथा । अति हलुवारपण चित्ता । आणूनियां ॥ ५७ ॥ 

हें शब्देंविण संवादिजे । इंद्रियां नेणतां भोगिजे । बोला आदीं झोंबिजे । प्रमेयासि ॥ ५८ ॥ 

जैसें भ्रमर परागु नेति । परि कमलदलें नेला नेणति । तैसी परि आहे सेविती । ग्रंथीं इये ॥ ५९ ॥ 

कां आपुला ठाॐ न संडितां । आलंगिजे चंद्रु प्रकटतां । हा अनुरागु भोगितां । कुमुदिनी जाणें ॥ ६० ॥ 

ऐसेनि गंभीरपणें । थिरावलेनि अंतष्करणें । आथिला तो जाणे । मातु इये ॥ ६१ ॥ 

आहो अर्जुनाचिया पांती । जे परिसणेयां योग्य होंति । तिहिं कृपा करुनि संतीं । अवधान देयावें ॥ ६२ ॥ 

<पृ. ००५>

हें सलगी मियां ह्मणितलें । चरणा लागौनि विनविलें । प्रभू सखोल हृदय आपुलें । ह्मणौनियां ॥ ६३ ॥ 

जैंसा स्वभावो मायेबापांचा । अपत्य बोले जऱ्हीं बोबडिया वाचा । तऱ्हीं अधिकाधिक तेयांचा । संतोखु चि आथि ॥ ६४ ॥ 

तैसा तुह्मीं मी अंगिकारिलां । सज्जनीं आपुला ह्मणितलां । तरि उणावो साहाजें उपसाहला । प्रार्थुं काइ ॥ ६५ ॥ 

परि अपराधु तो आणिकु आहे । जें मीं गीतार्थु कलूं पाहें । तें अवधारां विनउं लाहें । ह्मणौनियां ॥ ६६ ॥ 

हें अनावरत विचारितां । वायां चि धिवंसा उपनला चित्ता । यऱ्हविं काइ भानुतेजीं खद्योता । शोभा आथि ॥ ६७ ॥ 

कां टिटिभुं चांचुवेऱ्हीं । माप सुये सागरीं । मीं नेणतु तिया परीं । प्रवर्तें एथ ॥ ६८ ॥ 

आइकां आकाश गवंसावें । तरि आणिक तैसें चि होआवें । ह्मणौनि अपाडु हें आघवें । निर्धारितां ॥ ६९ ॥ 

एया गीताशास्त्राची थोरी । स्वयं शंभु विवरी । जेथ भवानी प्रष्णु करी । चमत्कारौनि ॥ ७० ॥ 

तेथ हरु ह्मणे जेवि नेणिजे । देवी जैसें कां स्वरूप तूझें । हे नित्यनूतन देखिजे । गीतातत्त्व ॥ ७१ ॥ 

हा वेदार्थुसागरु । जेया निद्रिताचा घोरु । तो स्वयें सर्वेश्वरु । अनुवादला ॥ ७२ ॥ 

ऐसें जें अगाध । जेथ वेडावति वेद । तेथ अल्प मीं अतिमंद । काइ होयें ॥ ७३ ॥ 

हें अपार कैसें कवलावें । महातेज कवणें ढवलावें । गगन मुठी सुआवें । मशकें केवि ॥ ७४ ॥ 

परि एथ असे एकु आधारु । तेणें चि बोलें मीं सधरु । जें सानुकूल श्रीगुरू । ज्ञानदेॐ ह्मणे ॥ ७५ ॥ 

<पृ. ००६>

यऱ्हविं तऱ्हिं मीं मूर्खु । जऱ्हैं जाला असे अविवेकु । तऱ्हीं संतकृपादीपकु । सोज्वलु असे ॥ ७६ ॥ 

लोहाचें कनक होये । हें परिसिं सामर्थ्य आहे । कां मृत ही जीवित लाहे । अमृतसिद्धी ॥ ७७ ॥ 

जरि प्रकटे सिद्धसरस्वती । तरि मुंकेयां आथि भारती । एथ वस्तुसामर्थ्यशक्ती । नवल काइ ॥ ७८ ॥ 

जेयातें कामधेनु ऐसी माये । तेयासि अप्राप्य काहीं आहे । ह्मणौनि मीं प्रवर्तों लाहें । ग्रंथीं इये ॥ ७९ ॥ 

तऱ्हीं न्यून तें पुरतें । अधिक ही सरतें । करुनि घेयावें हें तुमतें । विनविलें मियां ॥ ८० ॥ 

आतां देईजे अवधान । तुह्मीं बोलविलां मीं बोलैन । जैसें चेष्टे सूत्राधीन । दारुयंत्र ॥ ८१ ॥ 

तैसा मी अनुगृहीतु । साधूचा निरोपितु । तो आपुला अलंकरितु । भलेतैसा ॥ ८२ ॥ 

तवं गुरु ह्मणति राहीं । हें तुज बोलावें न लगे काहीं । आतां ग्रंथा चित्त देइं । झडकरि गा ॥ ८३ ॥ 

एया बोला निवृत्तिदासु । पावौनि परम उल्हासु । ह्मणे परियसां मना अवकाशु । देउनियां ॥ ८४ ॥ 


\Slk{ ॥ धृतराष्ट्र उवाच ॥ \\
धर्मक्षेत्रे कुरुक्षेत्रे समवेता युयुत्सवः।\\
मामकाः पाण्डवाश्चैव किमकुर्वत संजय ॥ १ ॥ }

पुत्रस्नेहें मोहितु । धृतराष्ट्रु असे पूसतु । सांघैं संजया मातु । कुरुक्षेत्रिची ॥ ८५ ॥ 

जें धर्मालय ह्मणिजे । तेथ पांडव आणि माझे । गेले असति व्याजें । जूझाचेनि ॥ ८६ ॥ 

<पृ. ००७>

तरि ते चि येतुलां अवसरीं । काय कीजतसे येरएरीं । हें झडकरि कथन करीं । मजप्रति ॥ ८७ ॥ 


\Slk{ ॥ सञ्जय उवाच ॥ \\
दृष्ट्वा तु पाण्डवानीकं व्यूढं दुर्योधनस्तदा।\\
आचार्यमुपसंगम्य राजा वचनमब्रवीत् ॥ २ ॥ }

तेव्हलि संजयो बोले । ह्मणे पांडवसैन्य उचललें । जैसें महाप्रलयीं पसरलें । कृतांतमुख ॥ ८८ ॥ 

तैसें तें घनदाट । उठावलें एकावट । जैसें उलंडलें कालकूट । धरी कवण ॥ ८९ ॥ 

ना तरि वडवानलु सांदुकला । प्रलयवातें पोखला । सागरु शोषूनि उधवला । अंबरासि ॥ ९० ॥ 

तैसें दल दुर्धर । नाना व्यूहीं परिकर । आवरलें भयासुर । तिये कालीं ॥ ९१ ॥ 

तें देखिलेयां दुर्योधनें । अव्हेरिलें कवणे मानें । जैसें न गणिजे पंचाननें । गजघंटांतें ॥ ९२ ॥ 


\Slk{पश्यैतां पाण्डुपुत्राणामाचार्य महतीं चमूम्।\\
व्यूढां द्रुपदपुत्रेण तव शिष्येण धीमता ॥ ३ ॥ }

मग द्रोणापासीं आला । तेयातें ह्मणे हा देखिला । कैसा दलभारु उचलला । पांडवांचा ॥ ९३ ॥ 

गिरीदुर्ग जैसें चालतें । तैसे विविध व्यूह भवंते । हे रचिले आहाति बुद्धिमंतें । द्रुपदकुमरें ॥ ९४ ॥ 

जो कां तुह्मी सिक्ष्यापिला । विद्येसिवसैठा केला । तेणें हा सैन्यें सिंधु पाखरिला । देख देख व ॥ ९५ ॥ 

<पृ. ००८>

\Slk{अत्र शूरा महेष्वासा भीमार्जुनसमा युधि।\\
युयुधानो विराटश्च द्रुपदश्च महारथः ॥ ४ ॥ } 


आणिक ही एथ असाधारण । जे शस्त्रास्त्रीं भले प्रवीण । ते क्षात्रधर्मीं निपुण । वीर आहाति ॥ ९६ ॥ 

बलें प्रौढी पौरुषें । जे भीमार्जुनासारिखे । ते सांघैन कवतिकें । प्रसंगें चि ॥ ९७ ॥ 

एथ युयुधानु सुभटु । आला असे विराटु । महारथी श्रेष्ठु । द्रुपदु वीरु ॥ ९८ ॥ 


\Slk{धृष्टकेतुश्चेकितानः काशिराजश्च वीर्यवान्।\\
पुरजित्त्कुन्तिभोजश्च शैब्यश्च नरपुंगवः ॥ ५ ॥ } 


चेकितानु धृष्टकेतु । काशीश्वरु विक्रांतु । उत्तमौजा नृपनाथु । शैब्यु देख ॥ ९९ ॥ 

हा कुंतिभोजु पाहे । एथ युधामन्यु आला आहे । आणि पुरुजितादि राये । सकलै जाणैं ॥ १०० ॥ 


\Slk{युधामन्युश्चविक्रान्त उत्तमौजाश्च वीर्यवान्।\\
सौभद्रो दौपदेयाश्च सर्व एव महारथाः ॥ ६ ॥ }


हा सुभद्राहृदयनंदनु । जो अपरु नवा अर्जुनु । तो अभिमन्यु ह्मणे दुर्योधनु । देखैं द्रोणां ॥ १०१ ॥ 

आणिकही द्रौपदिकुमर । जे सकलही महारथी वीर । मीति नेणिजे अपार । मीनले असति ॥ १०२ ॥ 


\Slk{अस्माकं तु विशिष्टा ये तान्निबोध द्विजोत्तम।\\
नायका मम सैन्यस्य संज्ञार्थं तान्ब्रवीमि ते ॥ ७ ॥ }


आतां आमचां दळीं नायक । जे रूढ वीर सैनिक।

<पृ. ००९>

ते प्रसंगें आइक । सांघैन मी ॥ १०३ ॥ 

उद्देशें एक दोनि । जाइजति बोलौनि । तुह्मीं आदिकरूनि । मुख्य जे जे ॥ १०४ ॥ 


\Slk{भवान्भीष्मश्च कर्णश्च कृपश्च समितिंजयः।\\
अश्वथामा विकर्णश्च सौमदत्तिस्तथैव च ॥ ८ ॥ }


हा भीष्म गंगानंदनु । जो प्रतापतेजस्वीं भानु । रिपुगजपंचाननु । कर्ण वीरू ॥ १०५ ॥ 

एकैकाचेनि मनोव्यापारें । हें विश्व होये संहरे । हा कृपाचार्यु न पुरे । एकलाचि ॥ १०६ ॥ 

एथ विकर्ण वीरु आहे । हा अश्वत्थामा पैलु पाहे । जेयाचा आडदरु सदा वाहे । कृतांतु मनीं ॥ १०७ ॥ 

समितिंजयो सौमदत्ति । ऐसे आणिकही बहुत असति । जेयांचेया बलाची भीती । धाता नेणें ॥ १०८ ॥ 


\Slk{अन्ये च बहवः शूरा मदर्थे त्यक्तजीविताः।\\ 
नानाशस्त्रप्रहरणाः सर्वे युध्दविशारदाः ॥ ९ ॥ }


जे शस्त्रविद्यापारंगत । मंत्रावतार मूर्त्त । हो काज अस्त्रजात । एथौनि रूढि ॥ १०९ ॥ 

हे अप्रतिमल्ल जगीं । पुरता प्रतापु आंगीं । परि सर्वप्राणें मज चि लागि । आराइले ॥ ११० ॥ 

पतिव्रतेचें हृदय जैसें । पतीवांचौनि न स्पर्शे । मी सर्वस्व ययां तैसें । सूभटांसि ॥ १११ ॥ 

आमचेया काजाचेनि पाडें । देखति आपुलें जीवित थोडें । ऐसे निरवधि चोखडे । स्वामिभक्ती ॥ ११२ ॥ 

जूझती कुलकेणी जाणति । कले कीर्तिसिं जींति।

<पृ. ०१०>

हें बहू असो क्षात्रवृत्ती । एथौनियां ॥ ११३ ॥ 

ऐसें सर्वै परीं पुरते । वीर दलिं आमतें । आतां काइ गणूं ययांतें । अपार हे ॥ ११४ ॥ 


\Slk{अपर्याप्तं तदस्माकं बलं भीष्माभिरक्षितम्।\\
 पर्याप्तं त्विदमेतेषां बलं भीमाभिरक्षितम् ॥ १० ॥ }

वरि क्षेत्रियांमाजि श्रेष्ठु । जो जगजेठी जगीं सूभटु । तेया दलवैपणाचा पाटु । भीष्मासि पैं ॥ ११५ ॥ 

आतां ययाचेनि बलें गवसलें । हें दुर्ग जैसें पंन्नासिलें । एणें मानें थेंकुलें । लोकत्रय ॥ ११६ ॥ 

आदि चि समुद्र काइ । तेथ दुवाडपण कवणा नाहीं । मग वडवानलु तैसेयाही । विरजा जैसा ॥ १७ ॥ 

ना तरि प्रलयवन्हि महावातु । एयां दोघां जैसा सांघातु । तैसा हा गंगासूतु । सेनापति ॥ १८ ॥ 

आतां येणेंसीं कवण भीडे । हें पांडवसैन्य कीरु थोकडें । ॐइचिलें अपाडें । दीसतसे ॥ ११९ ॥ 

वरि भीमसेनु बेंथु । तो जालासे सेनानाथु । ऐसें बोलौनि मातु । सांडिली तेणें ॥ १२० ॥ 


\Slk{अयनेषु च सर्वेषु यथाभागमवस्थिताः।\\
 भीष्ममेवाभिरक्षन्तु भवन्तः सर्व एव हि ॥ ११ ॥ }

मग पुनरपि काई बोले । सकलां सैनिकांतें ह्मणितलें । आतां दलभार आपुलाले । सरिसे करा ॥ २१ ॥ 

जेयां जिया अक्षौहिणी । तेणें तिया आरणीं । वरगण कवणा कवणी । महारथीयां ॥ २२ ॥ 

तेणें तें आवरिजे । भीष्मातलिं राहिजे।

<पृ. ०११>

ह्मणे द्रोणातें परिसिजे । तुह्मीं सकलीं ॥ २३ ॥ 

हा चि येकु रक्षावा । मी तैसा देखावा । एणें दलभारु आघवा । साचु आमचा ॥ २४ ॥ 


\Slk{तस्य संजनयन्हर्षं कुरुवृध्दः पितामहः।\\
 सिंहनादं विनद्योच्चैः शंखं दध्मौ प्रतापवान् ॥ १२ ॥ }

एया रायाचेया बोला । सेनापति संतोखला । मग तेणें केला । सिंहनादु ॥ २५ ॥ 

तो गाजतसे अद्भुतु । तिहिं लोकां आंतु । प्रतिध्वनि न समातु । उपजतसे ॥ २६ ॥ 

तेया चि तुलिगासवें । वीरवृत्तिचेनि थावें । दिव्य शंखु भीष्मदेवें । आस्फुरिला ॥ २७ ॥ 

ते दोन्ही नाद मीनले । तेथ त्रैलोक्य बधिर जालें । जैसें आकाश कां पडिलें । तूटोनियां ॥ २८ ॥ 

घडघडीत अंबर । उचंबलत सागर । क्षोभलें चराचर । कांपत असे ॥ २९ ॥ 

तेणें महाघोषगजरें । दुमदुमिती गिरीदरें । तवं दलामाझि रणतुरें । आस्फालिलीं ॥ १३० ॥ 


\Slk{ततः शंखाश्च भेर्यश्च पणवानकगोमुखाः।\\
 सहसैवाभ्यहन्यन्त स शब्दस्तुमुलोऽभवत् ॥ १३ ॥ }

उद्दंडें सैघ वाजते । भयानकें खांखांतें । महाप्रलयो । जेथें धाकडांसि ॥ ३१ ॥ 

तेथ भेडांची कवणी मातु । काचेया केरु फीटतु । जेणें दचकला कृतांतु । आंग नेघे ॥ ३२ ॥ 

भेरी निशाण मादल । शंख टीविला भोंगल।

<पृ. ०१२>

आणि भासुर रणकोल्हाल । सूभटांचे ॥ ३३ ॥ 

आवेसें भुजा आत्राटिति । विसणैले हाका देंति । जेथ महामद भद्रजाति । धरति ना ॥ ३४ ॥ 

एकां उभेयां चि प्राण गेले । चांगाचे दांत बैसले । बिरिदांचे दादुले जाले । हीवां ऐसे ॥ ३५ ॥ 

ऐसा अद्भुतु तुरबंबालु । आइकौनि ब्रह्मा व्याकुलु । देव ह्मणति प्रलयकालु । होईल हा ॥ ३६ ॥ 

ऐसी स्वर्गी मातु । देखौनि तो आकांतु । तवं पांडवदला आंतु । काइ जालें ॥ ३७ ॥ 


\Slk{ततः श्वेतैर्हयैर्युक्ते महति स्यन्दने स्थितौ।\\
 माधवः पाण्डवश्चैव दिव्यौ शंखौ प्रदध्मतुः ॥ १४ ॥ }

हों काज सार विजयाचें । किं तें भांडार महातेजाचें । जेथ गरुडाचिये जावलिचे । कांतले च्याऱ्ही ॥ ३८ ॥ 

किं पाखांचा मेरु जैसा । रहवरु मिरवत तैसा । तेजें कोंधाटलिया दिशा । जेयाचेनि ॥ ३९ ॥ 

जेथ अश्ववाहकु आपण । वैकुंठीचा राणा जाण । तेया रथाचे गुण । काइ वर्णूं ॥ १४० ॥ 

ध्वजेवरि वानरु । तो मूर्त्तिमंतु शंकरु । सारथ्यीं शार्ङ्गधरु । अर्जुनेंसीं ॥ ४१ ॥ 

देखां नवल तेया प्रभूचें । अद्भुत प्रेम भक्ताचें । जें सारथ्य पार्थाचें । करितु असे ॥ ४२ ॥ 


\Slk{पाञ्चजन्यं हृषिकेशो देवदत्तं धनंजयः।\\
 पौण्ड्रं दध्मौ महाशंखं भीमकर्मा वृकोदरः ॥ १५ ॥ }

पाइकु पाठिसिं घातला । आपण पुढां राहिला।

<पृ. ०१३>

तेणें पांचजन्यु आस्फुरिला । अवलीला चि ॥ ४३ ॥ 

परि तो महाघोषु थोरु । गाजतसे गहीरु । जैसा उदैला दिनकरु । लोपी नक्षत्रांतें ॥ ४४ ॥ 

तैसे तुरबंबाल भवंते । जे कौरवदलिं गाजत होते । ते हारपौनि नेणों केउते । गेले तेथ ॥ ४५ ॥ 

तैसा चि देखैं एरें । निनादें अति गहिरें । देवदत्तु धनुर्धरें । आस्फुरिला ॥ ४६ ॥ 


\Slk{अनन्तविजयं राजा कुन्तीपुत्रो युधिष्ठिरः।\\
 नकुलः सहदेवश्च सुघोषमणिपुष्पकौ ॥ १६ ॥ }

ते दोन्हीं शब्द अचाट । मीनले एकावट । तेथ ब्रह्मकटाहो शतकूट । हो पांत असे ॥ ४७ ॥ 

तवं भीमसेनु विसाणैला । जैसा महाकालु खवलला । तेणे पौंड्रु आत्राटिला । महाशंखु ॥ ४८ ॥ 

तो महाप्रलइं जलधरु । तैसा घडघडिला गहिरु । तव अनंतविजयो युधिष्ठिरु । आपूरिता जाला ॥ ४९ ॥ 

नकुलें सुघोषु । सहदेवें मणिपुष्पकु । तेणें नादें अंतकु । गजबजला ॥ १५० ॥ 


\Slk{काश्यश्च परमेष्वासः शिखण्डी च महारथः।\\
 धृष्टद्युम्नो विराटश्च सात्यकिश्चापराजितः ॥ १७ ॥ }

तेथ भूपति होते आणिक । द्रुपदद्रौपदादिक । हा काशीपति देख । महाबाहु ॥ ५१ ॥ 


\Slk{द्रुपदो द्रौपदेयाश्च सर्वशः पृथिवीपते।\\
 सौभद्रश्च महाबाहुः शंखान्दध्मुः पृथक्पृथक् ॥ १८ ॥ }

<पृ. ०१४>

एथ अर्जुनाचा सूतु । सात्यकी अपराजितु । धृष्टद्युम्नु नृपनाथु । शिखंडी हान ॥ ५२ ॥ 

विराटादिक नृपवर । जे सैनीक मुख्य वींर । तिहीं नाना शंख निरंतर । आस्फुरिले ॥ ५३ ॥ 


\Slk{स घोषो धार्त्तराष्ट्राणां हृदयानि व्यदारयत्।\\
नभश्च पृथिवीं चैव तुमुलो व्यनुनादयन् ॥ १९ ॥ }

तेणें महाघोषनिर्घातें । शेषकूर्म अवचिते । गजबजौनि भारातें । सांडूं पांति ॥ ५४ ॥ 

तेथ तीन्ही लोक डंडलित । मेरुमंदार आंदोलत । समुद्रजल उसलत । आकाशवेऱ्ही ॥ ५५ ॥ 

पृथिवीतल उलंडों पांत । आकाश असे अडदरत । तेथ रासौभा होंत । नक्षत्रांचा ॥ ५६ ॥ 

गेली रे सृष्टी गेली । देवां मोकळवांदि जाली । ऐसी एकताली पीटली । सत्यलोकिं ॥ ५७ ॥ 

दिहा चि दीनु थोंकला । जैसा प्रलयदीपु माल्हवला । तेंथ हाहाकारु उठिला । तिहीं लोकिं ॥ ५८ ॥ 

तवं आदिपुरुखु विस्मितु । ह्मणे झनें होये अंतु । मग लोपिला अद्भुतु । संभ्रमु तो ॥ ५९ ॥ 

ह्मणौनि विश्व संवरलें । यऱ्हविं युगांत होतें ॐडवलें । जेथ महाशंख आपूरिले । कृष्णादिकीं ॥ १६० ॥ 

तो घोषु तरि उपसंहरला । परि पडिसादा होउनि राहिला । तेणें दलभारु विध्वंसिला । कौरवांचा ॥ ६१ ॥ 

जैसा सींहुं गजघंटा आंतु । संचरे लीला विदारतु । तैसा हृदयातें भेदितु । वीरांचेयां ॥ ६२ ॥ 

तो गाजत जवं आइकति । तवं उभेयां चि हियें घालिति।

<पृ. ०१५>

एक एकातें ह्मणति । सावध रे ॥ ६३ ॥ 

तेथ बलें प्रौढी पुरते । जे महारथी वीर होते । तिहिं पुनरपि दलाते । आवरिलें ॥ ६४ ॥ 

मग सरिसेपणें उठावले । दुणावटौनि उचलले । तेया दंडी क्षोभलें । लोकत्रय ॥ ६५ ॥ 

तेथ बाणवारि धनुर्धर । वरिषताति निरंतर । जैसे प्रलयांतीं जलधर । अनिवार कां ॥ ६६ ॥ 


\Slk{अथ व्यवस्थितान्दृष्ट्वा धार्त्तराष्ट्रान्कपि ध्वजः।\\
 प्रवृत्ते शस्त्रसंपाते धनुरुद्यम्य पाण्डवः ॥ २० ॥ }

तें देखिलियां अर्जुनें । संतोखु घेउनि मनें । मग संभ्रमें सैन्यें । अवलोकित असे ॥ ६७ ॥ 

तवं संग्रामीं सज्ज जाले । सकल कौरव देखिले । मग लीला धनुष उचलिलें । पांडुकुमरें ॥ ६८ ॥ 


\Slk{हृषीकेशं तदा वाक्यमिदमाह महीपते।\\
सेनयोरुभयोर्मध्ये रथं स्थापय मेऽच्युत ॥ २१ ॥ }

तेव्हलिं ह्मणतसे देवा । आतां झडकरि रथु पेलावा । नेउनि मध्यें घालावा । दोहीं दलां ॥ ६९ ॥ 


\Slk{यावदेतान्निरीक्ष्येऽहं योध्दुकामानवस्थितान्।\\
कैर्मया सह योद्धव्यमस्मिन्रणसमुद्यमे ॥ २२ ॥ }


जवं मीं नाव येक । हे सकलै वीर सैनिक । निहालीन अशेख । जुझते जे ॥ १७० ॥ 

एथ आले असति आघवे । परि मियां कवणेंसीं जुझावें । हें रणीं लागे पहावें । ह्मणौनियां ॥ ७१ ॥ 

<पृ. ०१६>

\Slk{योत्स्यमानानवेक्ष्येऽहं य एतेऽत्र समागताः।\\
धार्त्तराष्ट्रस्य दुर्बुद्धेर्युद्धे प्रियचिकीर्षवः ॥ २३ ॥ }

बहुत करुनि कौरव । हे आतुर दुःस्वभाव । वांठीवांविण हांवं । बांधति जुझीं ॥ ७२ ॥ 

जुझाची आवडि धरति । परि संग्रामीं थोर न्हवति । हें सांघौनि रायाप्रति । काइ संजयो ह्मणे ॥ ७३ ॥ 


\Slk{संजय उवाच-\\
 एवमुक्तो हृषीकेशो गुडाकेशेन भारत।\\
 सेनयोरुभयोर्मध्ये स्थापयित्वा रथोत्तमम् ॥ २४ ॥ }

आइका अर्जुनु इतुकें बोलिला । तवं कृष्णें रथु पेलिला । दोहों सैन्यामाझि केला । उभा तेणें ॥ ७४ ॥ 


\Slk{भीष्मद्रोणप्रमुखतः सर्वेषां च महीक्षिताम्।\\
उवाच पार्थ पश्येतान्समवेतान्कुरूनिति ॥ २५ ॥ }

जेथ भीष्मद्रोणादिक । जवलिकेचि संमुख । पृथिवीपति आणिक । बहुत् आहाति ॥ ७५ ॥ 

तेथ थीरु करुनि रथु । अर्जुनु असे पांतु । तो दलभारु समस्तु । संभ्रमेंसीं ॥ ७६ ॥ 

मग ह्मणे देख देख । हे गोत्रगुरू अशेष । तवं कृष्णा मनीं नावेक । विस्मो जाला ॥ ७७ ॥ 

तो आपणपेंयां आपण ह्मणे । एथ काइ कंवण जाणे । हें मनीं धरिलें एणें । परि कांहीं असे ॥ ७८ ॥ 

ऐसी पुढील से घेतु । तो साहाजें जाणे हृदयस्थु । परि उगाचि असे निवातु । तिये वेले ॥ ७९ ॥ 

<पृ. ०१७>

\Slk{तत्रापश्यत्स्थितान्पार्थः पितृनथ पितामहान्।\\
 आचार्यान्मातुलान्भ्रातॄन्पुत्रान्पौत्रन्सखींस्तथा ॥ २६ ॥ }

तवं तेथ पार्थु सकल । पितृ पितामह केवल । गुरु बंधु मातुल । देखता जाला ॥ १८० ॥ 

इष्ट मित्र आपुले । कुमर हान देखिले । शालक असति आले । तेयामाझि ॥ ८१ ॥ 


\Slk{श्वशुरान्सुहृदश्चैव सेनयोरुभयोरपि।\\
 तान्समीक्ष्य स कौन्तेयः सर्वान्बन्धूनवस्थितान् ॥ २७ ॥ }

सुहृद हान ससुरे । आणिक ही सखे सोयरे । कुमर पौत्र धनुर्धरें । देखिले तेथ ॥ ८२ ॥ 

जेयां उपकार होंते केले । जे आपदीं होंते रक्षिले । हें असो वडिल धाकुले । आदि करुनि ॥ ८३ ॥ 

ऐसें गोत्र चि दोहीं दलीं । उद्यत जालें असे कली । तें अर्जुनें तिये कालीं । अवलोकिलें ॥ ८४ ॥ 


\Slk{कृपया परयाऽऽविष्टो विषीदन्निदमब्रवीत्।\\
 अर्जुन उवाच – ॥ \\
 दृष्टवेमं स्वजनं कृष्ण युयुत्सुं समुपस्थितम् ॥ २९ ॥ }

एथ मनीं गजबज जाली । आपैसी कृपा आली । तेणें अपमानें निगाली । वीरवृत्ति ॥ ८५ ॥ 

जिये उत्तमे कुलिचिया होंति । आणि गुणलावण्यें आथि । तिया आणिकीतें न साहाति । सुतेजपणें ॥ ८६ ॥ 

नविये आवडिचेनि भरें । कामिकु निज वनिता विसरे । मग पाडेंविण अनुसरे । भ्रमला जैसा ॥ ८७ ॥ 

<पृ. ०१८>

कां तपोबलें रिध्दि । पातलेयां भ्रंशु बुद्धी । मग विरगतां सिद्धि । आठवेना ॥ ८८ ॥ 

तैसें अर्जुना तेथ जालें । जें असतें पौरुष धाडिलें । जें अंतष्करण दीन्हलें । कारुण्यासि ॥ ८९ ॥ 

देखां मंत्रज्ञु बरलु जाये । तेथ कां जैसा संचारु होये । तैसा तो धनर्धरु महामोहें । आकलिला ॥ १९० ॥ 

ह्मणौनि असता धीरु गेला । हृदयासि द्राॐ आला । जैसा चंद्रकला सीतला । सोमकांतु ॥ ९१ ॥ 

तिया परीं पार्थु । अति स्नेहें मोहितु । मग सखेदु असे बोलतु । अच्युतेंसीं ॥ ९२ ॥ 

तो ह्मणे अवधारीं देवा । मियां पाहिला हा मेलावा । तवं गोत्रवर्गु आघवा । देखिला एथ ॥ ९३ ॥ 

हे संग्रामीं अति उदित । जाले असति कीरु समस्त । परि आपणयां उचित । केवि होये ॥ ९४ ॥ 

येणें नावें चि नेणों काइ । मज आपणपें सर्वथा नाहीं । मनो बुद्धि ठांइं । थीरु न्हवे ॥ ९५ ॥ 


\Slk{सीदन्ति मम गात्राणि मुखं च परिशुष्यति।\\
वेपथुश्च शरीरे मे रोमहर्षश्च जायते ॥ २९ ॥ }

देखैं देह कांपत । तोंड असे कोरडें होंत । विकलता उपजत । गात्रांसि ॥ ९६ ॥ 

सर्वांगा कांटाला आला । अति संतापु उपनला । तेणें विव्हलु हातु गेला । गांडिवाचा ॥ ९७ ॥ 


\Slk{गाण्डीवं स्त्रंसते हस्तात्त्वक्चैव परिदह्यते।\\
न च शक्नोम्यवस्थातुं भ्रमतीव च मे मनः ॥ ३० ॥ }

<पृ. ०१९>

ते न धरत निसुटलें । परि नेणे चि हातौनि पडिलें । ऐसें हृदय असें व्यापलें । मोहें तेणें ॥ ९८ ॥ 

जें वज्रापासौनि कठिन । दुर्द्धर अति दारुण । तेयाहीहूनि असाधारण । हें स्नेहनवल ॥ ९९ ॥ 

जेणें शंकरु रणीं जींतिला । कृतांतु आंकणा घातला । तो अर्जुनु मोहें कवलिला । क्षणामाझि ॥ २०० ॥ 

जैसें भ्रमरु तरि भेदी कोडें । भलतैसें काष्ट कोरडें । परि कलिकेमाझि सांपडे । कोवलिये ॥ १ ॥ 

तेंथ उत्तीर्ण होये प्राणें । परि तें कमलदल चीरूं नेणे । ऐसें कठिन कोवलेपणें । स्नेह देखां ॥ २ ॥ 

हे आदिपुरुषाची माया । ब्रह्मेयाहीं नैये चि आया । ह्मणौनि भुलविला आइकैं राया । संजयो ह्मणे ॥ ३ ॥ 

अवधारी मग तो अर्जुनु । देखौनि सकलु स्वजनु । विसरला अभिमानु । संग्रामिचा ॥ ४ ॥ 

कैसी नेणों सदयता । उपनली असे चित्ता । मग ह्मणे कृष्णा आतां । नसिजे एथ ॥ ५ ॥ 

माझें अतिशयें मन व्याकुल । होंतसे वाचा बरल । जें वधावे हे सकल । एणें नावें ॥ ६ ॥ 


\Slk{निमित्तानि च पश्यामि विपरीतानि केशव।\\
न च श्रेयोनुपश्यामि हत्त्वा स्वजनमाहवे ॥ ३१ ॥ }

एयां कौरवां वरिवावें । तरि युधिष्ठिरादिक कां नेघावे । हे येरयेरै आघवे । गोत्र आमुचें ॥ ७ ॥ 

ह्मणौनि जलो हें जूझ । प्रत्यया नैये मज । एणें काइ काज । महापापें ॥ ८ ॥ 

देवा बहुतीं परीं पांतां । एथ ॐखटें होइल जूझतां । वर काही एक चुकवितां । लाभु आथि ॥ ९ ॥ 

<पृ. ०२०>

\Slk{न काङ्क्षे विजयं कृष्ण न च राज्यं सुखानि च।\\
किं नो राज्येन गोविंद किं भोगैर्जीवितेन वा ॥ ३२ ॥ }

तिया विजयवृत्ती काहीं । मज सर्वथा काज नाहीं । एथ राज्य तरि काइ । हें पाउनियां ॥ २१० ॥ 


\Slk{येषामर्थे काङ्क्षितं नो राज्यं भोगाः सुखानि च।\\
 त इमेऽवस्थिता युद्धे प्राणांस्त्यक्त्वा धनानि च ॥ ३३ ॥ }

एयां सकलांतें वधावें । मग जे भोग भोगावे । जलतु ते आघवे । पार्थु ह्मणे ॥ ११ ॥ 

तेणें सुखेंविण जें होइल । तें भलेतें वर साहिजैल । वरि जीवित ही शेषीं जाइल । एथ देवा ॥ १२ ॥ 

परि यांसि घातु कीजे । मग आपण राज्य भोगिजे । हें स्वप्नीं ही मन माझें । करूं न शके ॥ १३ ॥ 

तरि आह्मीं कां जन्मावें । कवणालागि जियावें । जें वडिलां येयां चिंतावें । विरुं मनीं ॥ १४ ॥ 

पुत्रातें इछी कुल । तेयाचें काइ हें चि फल । जें निर्द्दलिजे केवल । गोत्र आपुलें ॥ १५ ॥ 

हें मनीं चि केवि धरिजे । आपण वज्राचेंयां बोलिंजे । वर घडे तरि कीजे । भलें एयां ॥ १६ ॥ 

आह्मीं जें जें जोडावें । तें समस्तीं इहीं भोगावें । हें जिवित ही उपकरावें । काजीं यांचां ॥ १७ ॥ 

आह्मीं दिगंतिचे भूपाल । विभांडूनि सकल । संतोषविजे कुल । आपुलें जें ॥ १८ ॥ 

ते चि हे समस्त । परि कैसें कर्म विपरित । जें जाले असती उद्यत । जूझावेया ॥ १९ ॥ 

आंतौरिया कुमरें । सांडूनियां भांडारें।

<पृ. ०२१>

 शस्त्रास्त्रीं जिव्हारें । आरोपुनि ॥ २२० ॥ 

ऐसेयांतें कैसेनि मारूं । कवणावरि शस्त्र धरुं । निज हृदया करुं । भेदु केवि ॥ २१ ॥ 


\Slk{आचार्याः पितरः पुत्रास्तथैव च पितामहाः।\\
 मातुलाः श्वशुराः पौत्रा: शालाः संबन्धिनस्तथा ॥ ३४ ॥ }

हे नेणसि तूं कवण । तरि पैल पैं भीष्मद्रोण । जेयांचे उपकार असाधारण । आह्मां बहुत ॥ २२ ॥ 

एथ शालक ससुरे मातुल । आणि बंधु किर हे सकल । पुत्र नातू केवल । इष्ट असति ॥ २३ ॥ 

अवधारीं अति जवलिकेचे । हे सकल ही सोइरे आमचे । ह्मणौनि दोषु आथि वाचे । एणें नावें ॥ २४ ॥ 


\Slk{एतान्न हन्तुमिच्छामि घ्नतोपि मधुसूदन।\\
अपि त्रैलोक्यराज्यस्य हेतोः किं नु महीकृते ॥ }

हे वर भलेतें करितु । आतां चि एथ मारितु । परि आपण मनें घातु । न चिंतावा ॥ २५ ॥ 

त्रैलोकिचें अनकलित । जऱ्हैं राज्य जोडैल एथ । तऱ्हैं हें अनुचित । नाचरें मीं ॥ २६ ॥ 


\Slk{निहत्य धार्तराष्ट्रान्नः का प्रीतिः स्याज्जनार्दन।\\
 पापमेवाश्रयेदस्मान्हत्वैतानाततायिनः ॥ ३६ ॥ }

जरि आजि एथ ऐसें कीजे । तरि कवणाचां मनीं उरिजे । सांघैं मुख केवि पाहिजे । तूझें कृष्णा ॥ २७ ॥ 

जरि वधु करुनु गोत्राचा । तरि वसैठा होइन दोखांचा । मग जोडलासि तूं हातिचा । दूरि होंसी ॥ २८ ॥ 

<पृ. ०२२>

कुलहरणी पातकें । तियें आंगीं जडति अशेषें । तेव्हली तूं कवणें कें । देखावासि ॥ २९ ॥ 

जैसा उद्यानामाझि अनलु । संचरला देखौनि प्रबलु । क्षणु एकु कोकिलु । स्थिर नव्हे ॥ २३० ॥ 

कां सकर्द्दमु सरोवरू । अवलोकुनिया चकोरु । न सेवितु अव्हेरु । करुनि निगे ॥ ३१ ॥ 

तिया परीं तूं देवा । मग झांकउं नैयेसि मावा । जरि पुण्याचा ओलावा । नाशिजैल ॥ ३२ ॥ 


\Slk{तस्मान्नार्हा वयं हंतुं धार्त्तराष्ट्रान्स्वबांधवान्।\\
 स्वजनं हि कथं हत्वा सुखिनः स्याम माधव ॥ ३७ ॥ }

ह्मणौनि मीं हें न करीं । इये संग्रामीं शस्त्र न धरीं । हें कीडाल बहुती परीं । दीसतसे ॥ ३३ ॥ 

तुजसिं अंतराॐ होईल । मग सांघैं आमचें काइ उरैल । तेणें दुःखें चि हियें फूटैल । तुआंविण ॥ ३४ ॥ 

ह्मणौनि कौरव हे वधिजति । मग आह्मीं भोग भोगिजति । हे असो मातु अघडती । अर्जुनु ह्मणे ॥ ३५ ॥ 


\Slk{यद्यप्येते न पश्यंति लोभोपहतचेतसः।\\
कुलक्षयकृतं दोषं मित्रद्रोहेच पातकम् ॥ ३८ ॥ }

हे अभिमानमदें भूलले । जऱ्हीं पा संग्रामा आले । तऱ्हीं आह्मीं हित आपुलें । जाणावें लागे ॥ ३६ ॥ 

मार्गें चि चालतां । पुढां सिंहुं दीसे अवचिता । तो चूके तवंरि चुकवितां । वांचिजे कीं ॥ ३७ ॥ 


\Slk{कथं न ज्ञेयमस्माभिः पापादस्मान्निवर्त्तितुं।\\
कुलक्षयकृतं दोषं प्रपश्यद्भिर्जनार्दन ॥ ३९ ॥ }

<पृ. ०२३>

हें ऐसें कैसैं करावें । जें आपुले आपण मारावे । जाणतां केवि सेवावें । कालकूट ।।३८।।

आतां असता प्रकाशु सांडावा । मग अंधकूपु आश्रावा । तरि तेथें कवणु देवा । लाभु सांघैं ।।३९।।

कां समोर आगि देखौनि । जरि न वचिजे चि ॐसंडुनि । तरि क्षणा येका कवलुनि । जालूं शके ॥ २४० ॥ 

तैसे दोख हे मूर्त्त । आंगिं वाजों असति पांत । हें जाणतां केवि एथ । प्रवर्त्तावें ॥ ४१ ॥ 


\Slk{कुलक्षये प्रणश्यंति कुलधर्माः सनातनाः।\\
धर्मे नष्टे कुलं कुत्स्नमधर्मोऽभिभवत्युत ॥ ४० ॥ }

जैसें काष्टें काष्ट मथिंजे । तेथ वन्हि एकु उपजे । तेणें काष्टजात जालिजे । प्रज्वललेनि ॥ ४२ ॥ 

तैसें गोत्रिं चि परस्परें । जरि वधु घडे मत्सरें । तरि तेणें दोषें महाघोरें । कुल चि नशे ॥ ४३ ॥ 

ह्मणौनु एणें पापें । वंशजधर्म लोपे । मग अधर्म चि आरोपे । कुलामाजि ॥ ४४ ॥ 


\Slk{अधर्माभिभवात्कृष्ण प्रदुष्यंति कुलस्त्रियः।\\
स्त्रीषु दुष्टासु वार्ष्णेय जायते वर्णसंकरः ॥ ४१ ॥ }

तेथ सारासार न विचारावें । कव्हणें काइ आचरावें । जेणें विधिनिषेध आघवे । पारुखति ॥ ४५ ॥ 

असता दीपु धवडिजे । मग अंधकारिं राहाटिजे । तरि उजू चि आडलिजे । जेया परी ॥ ४६ ॥ 

तैसा कुलीं क्षयो होये । तेव्हलिं आदिधर्मु जाए । मग आन काहीं आहे । पापावांचौनि ॥ ४७ ॥ 

<पृ. ०२४>

जैं यमनियम टकति । तैं इंद्रियें सैरा विचरति । ह्मणौनि व्यभिचार घडति । कुलस्त्रियां ॥ ४८ ॥ 

उत्तम अधमीं संचरति । वर्णावर्ण मिसलति । तेथ समूल उपडति । जातिधर्म ॥ ४९ ॥ 

जैसें चोहटांचेया बली । पांवति सैरा काउलीं । तैसीं महापापें कुलिं । प्रविशति ॥ २५० ॥ 


\Slk{संकरो नरकायैव कुलघ्नानां कुलस्यच।\\
 पतंति पितरो ह्येषां लुप्तपिंडोदकक्रियाः ॥ ४२ ॥ }

मग कुल तेया अशेखा । आणिक कुलघातकां । एरएरां नरका । जाणें आथि ॥ ५१ ॥ 

देखैं वंशवृद्धि समस्त । इया परि होए पतित । मग ॐवंडति स्वर्गस्थ । पूर्वपुरुष ॥ ५२ ॥ 

जेथ नित्यादि क्रिया टके । नैमित्तिक कर्म पारुखे । तेथ कव्हणा तिलोदकें । कवण अर्पी ॥ ५३ ॥ 

तरि पितर काइ करिति । कैसेनि स्वर्गिं वसति । ह्मणौनि ते हीं येंति । कुलापासिं ॥ ५४ ॥ 

जैसा नखाग्रिं व्यालु लागे । तो शिखांत पावे वेगें । तेविं आब्रह्म कुल आघवें । आप्लविजे ॥ ५५ ॥ 


\Slk{दोषैरेतैः कुलघ्नानां वर्णसंकरकारकैः।\\
 उत्साद्यंते जातिधर्माः कुलधर्माश्च शाश्वताः ॥ ४३ ॥ \\
 उत्सन्नकुलधर्माणां मनुष्याणां जनार्दन।\\  
 नरके नियतं वासो भवतीत्यनुशुश्रुम ॥ ४४ ॥ \\
 अहो बत महत्पापं कर्तुं व्यवसिता वयं।\\  
 यद्राज्यसुखलोभेन हंतुं स्वजनमुद्यताः ॥ ४५ ॥ }

देवा अवधारीं आणिक एक । एथ घडे महापातक।

<पृ. ०२५>

 जें संगदोषें हें लौकिक । भ्रंश पावे ॥ ५६ ॥ 

जैसा घरिं आपुलां । वानिवासें वन्हि लागला । तो आणिकां ही पाजलला । जालौनि घली ॥ ५७ ॥ 

तैसिया तिया कुलसंगती । जे जे लोक प्रवर्त्तति । ते हिं बाधा पावति । निमित्तें एणें ॥ ५८ ॥ 

तैसें नाना दोषीं संकुल । अर्जुनु ह्मणे तें कुल । महाघोर केवल । निरय भोगी ॥ ५९ ॥ 

पडलेयां तिये ठांइं । कल्पांतीं हीं उगंडु नाहिं । एसणें पतन कुलक्षयिं । अर्जुनु ह्मणे ॥ २६० ॥ 

देवा हें विविध आइकिजे । परि अझुइंवरि त्रास नुपजे । हियें वज्राचें हें काइ कीजे । अवधारीं पां ॥ २६१ ॥ 

अपेक्षिजे राज्यसुख । जेयालागिं तें तवं क्षणिक । ऐसें जाणतां हीं दोख । अव्हेरुं ना ॥ ६२ ॥ 

जें हे वडिल सकल आपुले । वधावेयां दीठि सूदले । सांघैं पां काइ थेकुलें । घडलें आह्मां ॥ ६३ ॥ 


\Slk{यदिमामप्रतीकारमशस्त्रं शस्त्रपाणय:।\\
धार्त्तराष्ट्रा रणे हन्यु स्तन्मे क्षेमतरं भवेत् ॥ ४६ ॥ }

आतां इयावेऱ्हिं जें जिआवें । तेयापासौनि हें बरवें । जें शस्त्रें संडौनु साहावे । बाण एयांचे ॥ ६४ ॥ 

इयावेऱ्हिं होए जेतुकें । तें मरण हीं वर नीकें । परि एणें कल्मषें । चाड नाही ॥ ६५ ॥ 


\Slk{ ॥ सञ्जय उवाच ॥ \\
 एवमुक्त्वार्जुनः संख्ये रथोपस्थ उपाविशत्।\\
 विसृज्य सशरं चापं शोकसंविग्नमानसः ॥ ४७ ॥ }

<पृ. ०२६>

ऐसें तिये अवंसरीं । अर्जुनु बोलिला समरीं । संजयो ह्मणे अवधारीं । धृतराष्ट्रातें ॥ ६६ ॥ 

मग अत्यंत उद्वेगला । नधरे गहिवरु आला । तेथ उडी घातली खालां । रथौनियां ॥ ६७ ॥ 

जैसा राजकुमरु पदच्युतु । सर्वथा होये उपहतु । कां रवि राहुग्रस्तु । प्रभाहीनु ॥ ६८ ॥ 

ना तरि महासिद्धिसंभ्रमें । जींतला तापसु भ्रमें । मग आकलूनि कामें । दीनु कीजे ॥ ६९ ॥ 

तैसा तो धनुर्द्धरु । अत्यंत दुःखें जर्जरु । दीसे तेथ राहवरु । त्यजिला तेणें ॥ २७० ॥ 

मग धनुषबाण सांडिले । नधरत अश्रुपात आले । ऐसें आइकैं तेथ वर्त्तलें । संजयो ह्मणे ॥ २७१ ॥ 

आतां यावरि वैकुंठनाथु । देखौनि सखेदु पार्थु । कवणी परी परमार्थु । निरोपील ॥ ७२ ॥ 

ते सविस्तर पुढां कथा । अति सकौतुक आइकतां । जें ज्ञानदेॐ ह्मणैल आतां । निवृत्तिदासु ॥ २७३ ॥ 


\Slk{ॐतत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां
योगशास्त्रे श्रीकृष्णार्जुनसंवादे अर्जुनविषादो नाम प्रथमोध्यायः ॥ \\
 ॥ श्रीकृष्णार्पणमस्तु ॥ \\
 ॥ व्याख्यानमिदं ॥ }

<पृ. ०२७>
